%\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[ngerman]{babel}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{multicol}
%\usepackage[top=1cm,bottom=1cm,left=1cm,right=1cm]{geometry}
%
%\newcommand{\inscriptat}[1]{ \(^\textit{\fbox{#1}}\)}
%
%\title{DS-Zusammenfassung: Schranken und Extrema}
%\begin{document}
\begin{multicols}{2}
\paragraph{Intervalle} sind Teilmengen einer Menge \(M\) bezüglich
einer Präordnung \(\leq\) und zweier Elemente
\(x,y\):\inscriptat{Definition 6.18}
\[[x,y] := \left\{z \in M \mid x\leq z \land z \leq y\right\}\]

\paragraph{Schranken} Seien \(N \subseteq M\) Mengen mit \(\leq\) als
Präordnung, so definiert man die Mengen der \emph{Unteren Schranken} 
\(\mathsf{us}N\) und \emph{Oberen Schranken} \(\mathsf{os}N\) wie
folgt:\inscriptat{Definition 10.1}\\
\begin{align*}
  \forall x \in M: x\in \mathsf{us}N 
  &:\Leftrightarrow \forall y \in N: x\leq y\\
  \forall y \in M: x\in \mathsf{os}N
  &:\Leftrightarrow \forall x \in N: x\leq y
\end{align*}
Die unteren Schranken bezüglich \(\leq\) sind die oberen Schranken
bezüglich \(\leq^\smile\) und umgekehrt. Die untere Schranke einer
Teilmenge muss \emph{nicht} in der Teilmenge selbst liegen.\\
\emph{Jedes Element der Grundmenge ist sowohl obere als auch untere Schranke
von \(\emptyset\)}.

\paragraph{Extrema} Sind die Schranken einer Teilmenge, die in der
Teilmenge selbst liegen.
\begin{align*}
  \mathsf{kl}N &:= N \cap \mathsf{us}N\\
  x \in \mathsf{kl}N 
  &:\Leftrightarrow x\in N \land \forall y\in N: x\leq y\\
  \mathsf{gr}N &:= N\cap \mathsf{gr}N\\
  y \in \mathsf{gr}N
  &:\Leftrightarrow y\in N \land \forall x\in N: x\leq y
\end{align*}
Ist \(\sim\) die in \inscriptat{Lemma 6.7} definierte Äquivalenzrelation
\(\leq \cap \leq^\smile = \sim\), mit \(\leq\) Präordnung, so gilt:\inscriptat{Korollar 10.7}
\begin{align*}
  &\forall x,y\in \mathsf{kl}N: x\sim y\\
  &\forall x,y\in \mathsf{gr}N: x\sim y
\end{align*}

\paragraph{Minimale und Maximale Elemente} sind Elemente die in der
Teilmenge nicht \emph{echt} über- bzw unterboten werden können.
\inscriptat{10.8}\\
\(
  x\in \mathsf{min}N 
  :\Leftrightarrow x\in N \land \forall y \in N: 
    y\leq x \Rightarrow x\leq y \)\\\(
  x\in \mathsf{max}N 
  :\Leftrightarrow x\in N \land \forall y \in N: 
    x\leq y \Rightarrow y\leq x
\)\\~\\
Kleinste und größte Elemente sind echt minimal 
\inscriptat{Korollar 10.9}
\begin{align*}
  \mathsf{kl} N &\subseteq \mathsf{min} N 
  &\mathsf{gr} N &\subseteq \mathsf{max} N
\end{align*}
Ist \(\leq\) eine \emph{lineare Präordnung}, so gilt:
\inscriptat{Lemma 10.10}
\begin{align*}
  \mathsf{kl} N &= \mathsf{min} N 
  &\mathsf{gr} N &= \mathsf{max} N
\end{align*}

\paragraph{Noethersche Ordnungen} heißten Ordnungen \(\leq\) auf eine
Menge, wenn es keine unendliche Folge \((X_i)_{i\in \mathbb{N}}\) mit
\(x_0 > x_1 > \dots\) gibt, also 
\emph{keine unendlich absteigende Folge
  existiert}.\inscriptat{Definition 10.11}\\ 
Eine noethersche Ordnung muss nicht linear sein.\\
Somit ist 
\begin{itemize}
\item Jede Ordnung auf eine endliche Menge noethersch
\item Die gewöhnliche \(\leq\) Ordnung auf \(\mathbb{N}\) noethersch\inscriptat{Definition 10.11}
\end{itemize}
Eine Ordnung \(\leq\) auf einer Menge \(M\) ist genau dann noethersch,
wenn jede nichtleere Teilmenge von M wenigstens ein \(\leq\)-minimales
Element hat.\inscriptat{Satz 10.13}\\
Jede Striktordnung auf einer nichtleeren endlichen Menge ist
noethersch, jede lineare Striktordnung hat ein kleinstes Element. 
\inscriptat{Lemma 10.14}

\paragraph{Infima und Suprema} einer Teilmenge \(N\subseteq M\) ist
die Menge der \emph{größten unteren} Schranken \(\mathsf{inf}N\) bzw
die Menge der \emph{kleinsten oberen} Schranken \(\mathsf{sup}N\).
Die Infima und Suprema müssen also \emph{nicht} in der Menge selbst
liegen.\inscriptat{Definition 10.16}\\
\(
  x \in \mathsf{inf}N 
  \Leftrightarrow 
    \forall y \in N: x \leq y 
    \land  
    (\forall z \in M: 
    (\forall y \in N: z \leq y)
    \Rightarrow z \leq x)\)
    \\
    \(
  x\in \mathsf{sup}N
  \Leftrightarrow 
    \forall y\in N: y\leq x 
    \land 
    (\forall z \in M: 
    (\forall y \in N: y \leq z)
    \Rightarrow x \leq z)
\) \\ ~\\
Es gilt also \(\mathsf{kl}N\subseteq \mathsf{inf}N\) und
\(\mathsf{gr}N \subseteq \mathsf{sup}N\) \inscriptat{Lemma 10.18}\\
Bei einelementigen Mengen gilt:\inscriptat{Lemma 10.19}\\
\(\mathsf{kl}\{x\} = \mathsf{gr}\{x\} = \mathsf{min}\{x\} =
  \mathsf{max}\{x\} = \mathsf{inf}\{x\} = \mathsf{sup}\{x\} = \{x\}\)

\paragraph{Grenzelemente der Produktpräordnung} 
\inscriptat{Korollar 10.20} Seien \(\leq_1, \leq_2\) Präordnungen auf
\(M_1, M_2\) und \(\leq := \leq_1\times \leq_2\) ihre
Produktpräordnung. Für \(N \subseteq M_1 \times M_2\) seien 
\begin{align*}
  N_1 & := \left\{ x\in M_1: \exists y \in M_2: (x,y) \in N \right\}\\
  N_2 & := \left\{ x\in M_2: \exists y \in M_1: (x,y) \in N \right\}
\end{align*}
die sogenannten \emph{Projektionen} auf \(M_1\) bzw \(M_2\). Dann
gilt:\\
\begin{align*}
  \mathsf{inf}_\leq N &= \mathsf{inf}_{\leq_1} N_1 
                        \times
                        \mathsf{inf}_{\leq_2} N_2\\
  \mathsf{sup}_\leq N &= \mathsf{sup}_{\leq_1} N_1 
                        \times
                        \mathsf{sup}_{\leq_2} N_2
\end{align*}
\paragraph{Topologische Sortierungen} sind 
\emph{lineare Striktordnungen} \(\prec\), die mit einer 
Striktordnung \(<\) auf einer endlichen Menge \(M\) verträglich
ist. Es soll also gelten: \(x < y \Rightarrow x\prec y\) oder 
\(< \subseteq \prec\).\inscriptat{Abschnitt 10.7}\\
\end{multicols}

%\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Diskrete_Strukturen"
%%% End:
